\documentclass{ctexrep}

\usepackage{amsthm}
\usepackage{abstract}
\usepackage{amsmath,amssymb,amstext,wasysym,enumerate,graphicx}
\graphicspath{{figures/}}

\title{基于NAO机器人\\的人机交互案例研究与实现}
%林吴航  钟梦浩  董佩杰  梁会
%\author{林吴航}
%\author[add1]{林吴航\corauthref{cor1}},
%\ead{nwafudpj@nwafu.edu.cn} \corauth[cor1]{Corresponding author.}
\author{林吴航\ 钟梦浩\ 董佩杰\ 梁会 \ \thanks{西北农林科技大学 信息工程学院}}

%\address{西北农林科技大学 信息工程学院}

%\author{作者1\\[2mm]作者1的单位\\作者1的联系方式 \and 作者2\\[2mm] \作者2的单位\\作者2的联系方式}

\date{\today}

\usepackage{ctex}

\begin{document}
	\maketitle
	\tableofcontents
	\begin{abstract}
		NAO机器人是一款多功能的双足人形机器人，在应用过程中会进行大量的人机交互。通过利用NAO已经提供的API，研究NAO机器人视觉、听觉、触觉人机交互通道以及其反馈，实现多通道人机交互的案例研究。研究过程主要是用python语言进行编程处理，并结合其他的库文件，比如语音处理部分用到了讯飞云的语音识别。
		
		关键词：人机交互 ； NAO机器人 ；多通道；\\
		
		Lin Wuhang\  Zhong Menghao\   Dong Peijie\  Liang Hui \\		
		
		Abstract:  NAO robot is a versatile bipedal humanoid robot, in the application process will be a lot of human-computer interaction. Through the use of the APIs NAO has provided, this paper studies case studies on multi-channel human-computer interaction of visual, auditory and tactile human-computer interaction channels and their feedback of NAO robots. Research process is mainly used python language programming, combined with other library files, such as voice processing used in part of the speech cloud of speech recognition.
		
		Key words: human-computer ; interaction NAO robot ;  multi-channel
	\end{abstract}		
		
	\section{引言}
		随着科技的进步和发展，智能化和信息化已经成为重大课题，人工智能对生产生活起到了很大的作用，各行各业都在与人工智能相结合。机器人作为人工智能的重要体现之一，显得尤为重要。法国Aldebaran  robotics 公司生产的NAO机器人是高58cm,拥有25个自由度的机器人，作为一种研究型人型机器人，具有一定水平的人工智能，能与人进行亲切互动。\cite{c1,c2}
		
		NAO机器人具有多种传感器， 具有较大的开放性特征：NAO机器人有着已有很多已经编写好的可调用的库函数，在Linux、Windows、Mac OS等操作系统下，均可以使用，可以利用C++，Python等语言进行编程控制\cite{c3}
		
		\begin{figure}[h]
			\centering
			\includegraphics[scale=0.65]{figure0}
			\caption{NAO 机器人组成部分}
			\label{fig-1}
		\end{figure}
		
		\begin{figure}[h]
			\centering
			\includegraphics[scale=0.75]{figure-1}
			\caption{NAO 机器人}
			\label{fig-2}
		\end{figure}

		
		人机交互在最近也成为一个重要的研究方向，人机交互可以是从简单的鼠标键盘到可监控人体健康情况的可穿戴设备。但相比以往的交互方式，这种新兴的交互方式最大的特点就是指令信息的传递具有互动性，并不是单方面接受信息，然后才做出反应，而是双方都有主动的去捕获指令的意识、主动进信息的反馈。\cite{c4}
	
	\section{人机交互通道}
		人机交互技术是指通过计算机输入、输出设备，以有效的方式实现人与计算机对话的技术。人机交互通道则指的是人机交互的途径，主要是建立在视觉，听觉，触觉上，人向NAO机器人传达某种信息，以及NAO机器人对此做出的回应的过程，本质上是人与数据之间进行的交互，也可以看做通过电极将神经信号与电子信号互相联系，达到人脑与电脑的交流。基于NAO机器人的人机交互通道是传统人机交互界面上的一个提升，它涉及更多更深的技术应用，包括眼动跟踪，手势识别，语音识别，表情识别等。
		
		\subsection{视觉}
		
		在NAO机器人头部有两个摄像头，其分辨率都为640*480，图像的有效像素为920万，系统可提供30帧/秒的图像帧率。摄像角度随机器人的头部运动而变化。两个摄像头的 垂直视角、水平视角分别为34.8度、58度\cite{c5}。在NAO机器人的人机交互过程中，机器人以图像预处理\cite{c6}为基础，进行视觉跟踪，对眼睛运动过程进行定位，通过分析人脸的表情，判断人所表达的感情，进一步做出回应。
		
		\subsection{听觉}
		
		NAO机器人内安装有四个麦克风：左右耳朵各一个，头部前方一个 ，头部后方一个.有两个扬声器：左右耳朵各一个. 扬声器可用来播放音乐和读用户输入的文字. 四个麦克风可用于录音还能利用“到达时间差”\cite{c7}方法识别声音位置，通过语音识别可以与人进行对话交流。
		
		\subsection{触觉}
		
		在NAO机器人内部有多种视觉，触觉等传感设备用来感知外物，做出对应的反应。碰撞传感器位于机器人的脚部，可以检测是否有障碍物；除此之外，还有力传感器，惯性传感器等。在机器人运动过程中，通过视觉反馈，反馈更好的实现人机交互。
		
	\section{NAO机器人系统结构}
		\subsection{输入传感器}
		NAO机器人配置了很多种传感器，用来感知外部世界，接收外部信号，实现与人的互动。主要有惯性单元，摄像头，超声波，麦克风，压力传感器等\cite{c9} 在视觉方面有视觉传感器 ，触觉方面有触觉传感器，腿部缓冲器，在NAO的脚上有压力传感器，用来确定压力中心，保持平衡。
		\subsection{输出效应器} 
		NAO机器人对外部世界做出反应主要是通过多个LED灯和扬声器等途径实现。NAO的两只眼睛，胸前，左右足和左右耳朵处各有一个LED灯，左右耳朵处还各有一个扬声器，通过多种输入传感器和输出效应器，机器人可以和人进行更加智能，更加自然的互动，而不是单纯的执行命令。
	\section{NAO机器人上人机交互案例开发}
		\subsection{实验实现的原理}
			\subsubsection{讯飞语音云模块介绍}
				讯飞语音云是科大讯飞向互联网开发者提供的一个智能语音交互平台\cite{c10}，提供语音合成、语音搜索、语音听写等智能语音功能接口。Nao机器人和人进行交互时，语音方面的交互占很大的比重。利用讯飞云的语音听写模块API，可以将人说话的声音信息转换拼写成相应的字符串信息，进行后续的程序处理。讯飞云的语音识别的准确率超过95\%，这也为Nao机器人的语音交互的准确率得到了保证。
			\subsubsection{图灵机器人模块介绍}
				图灵机器人\cite{c11}是北京光年无限科技旗下的智能聊天机器人开放平台。利用图灵机器功能接口，用户可构建自己的聊天机器人\cite{c12}。交互者与Nao进行语音交互时候，交互者语音字符串信息需要被Nao理解。利用图灵机器人提供的对话接口，将交互者语义信息字符串通过http请求传给图灵机器人，实现对交互者语义信息的理解，产生反馈信息，实现智能问答。图灵机器人具有强大的语义与认知计算技术能力，保证了交互者与nao交互过程的准确性、流畅性。
			\subsubsection{模块的交互过程}
			
				\begin{figure}[h]
					\centering
					\includegraphics[scale=0.65]{figure2}
					\caption{模块交互过程}
					\label{fig-3}
				\end{figure}
			
				\begin{itemize}
					\item  Nao机器人和人多通道交互，并捕捉语音信息，将语音信息传给讯飞云进行听写翻译成文字信息。 
					\item 讯飞云将语音信息，听写翻译成文字信息，传回Nao机器进行初步处理。
					\item Nao对文字信息进行过滤掉，识别python程序中定义的简单关键字，进行简单的交互。将非关键字部分的信息传给图灵机器人，进行语义理解。
					\item 图灵机器人，对过滤后的文字信息进行理解，产生智能反馈信息字符串。
					\item Nao播放反馈信息，同时进行相应的眼睛灯光、触觉、动作多通道交互反馈。
				\end{itemize}
					
		\subsection{实验的具体实现}
			\begin{figure}[h]
				\centering
				\includegraphics[scale=0.65]{figure1}
				\caption{实验设计过程}
				\label{fig-4}
			\end{figure}
			\subsubsection{平台搭建}
			运行环境的介绍
			
			该案例运行在Linux系统环境下，采用Python程序语言做案例开发。
			\subsubsection{实现}
				\begin{itemize}
					\item 与机器人的人机交互主要在视觉、听觉、触觉三个方面，即识别人脸做出相关回应，根据人说的话做出回馈，触动传感器做出反应。
					
					\item 在视觉方面，对通过NAO面部检测模块采集的大量数据进行处理，当发现一个新的面孔需要识别时，如果此时处于空闲状态则问候并询问姓名，否则将等待一段时间，待空闲后再进行询问；当NAO发现已认识的人，并且此人近期内未识别到，如果此时处于空闲状态则进行问候。
					
					\item 在听觉方面，由于NAO本身的语音识别存在一定的缺陷，则使用了讯飞云语音识别的技术。使用第三方语音识别需要对语音数据进行采集，而人类说话的时间长度是不定的，这就要求采集数据的时间是可变的，在这里根据语音活动的开始与结束来进行动态的采集语音数据并临时保存在内存中。当语音活动完成时，将采集到的语音数据利用讯飞云语音识别处理为文本数据然后进行过滤，在使用讯飞云时，需要预先加载讯飞云的库文件。当识别失败时，说明说话不清晰，则不进行处理；当语音中有动作命令时，对命令进行处理，根据命令执行动作；当语音中有自我介绍时，如我是某某等，NAO会试图记住此人，与视觉系统配合将此人的面孔信息记录下来；当完成过滤后，仍未处理语音信息，就将此信息通过HTTP请求发送至图灵机器人，通过图灵机器人完成交互。在这些交互的过程中，NAO会相应做出肢体动作。
					
					\item 在触觉方面，NAO共提供了13个触觉传感器完成触觉系统，其中头顶三个，左右手各三个，左右脚各两个，当触觉传感器被接触时，NAO会触发触觉事件，通过对触觉信息的采集和处理，做出相应的回馈完成人机交互。
					
					\item 通过视觉、听觉、触觉的如此设计，就能够完成NAO机器人与人类的基本交互。
				\end{itemize}
			因为Nao的内部操作系统是linux,为了更好地将控制程序和Nao机器人结合，实现实时控制。事先将python程序移植到Nao的内部操作系统，并采用ssh命令的方式远程控制Nao的内部Linux系统。
				\begin{enumerate}
					\item 建立控制连接
					
					在交互过程，机器人需要实时和互联网进行连接通信。我们采用最简单的网络连接方式，用一智能手机开网络热点，将Nao机器人和个人Pc端都连接到这一手机热点上。
					
					\item 登录Nao机器人的linux操作系统
					
					采用软件PieTTY连接登录Nao机器人linux系统，输入Nao的Ip地址，输入连接端口号（默认是22），选用SSH命令方式连接。如下图所示:
					
					\begin{figure}[h]
						\centering
						\includegraphics[scale=0.65]{figure5}
						\caption{SSH命令方式连接}
						\label{fig-5}
					\end{figure}
					
					输入默认登录名 nao，输入默认登录密码 nao，进入nao系统如下所示。
					
					\begin{figure}[h]
						\centering
						\includegraphics[scale=0.65]{figure6}
						\caption{进入nao系统}
						\label{fig-6}
					\end{figure}
					
					\item 运行Nao的案例控制程序
					
					事先将实验控nao.py控制程序放在文件Unrestraint目录下。
					切换到Unrestraint目录下，输入命令行 python nao.py 运行控制程序，结果如下图所示：
					
					\begin{figure}[h]
						\centering
						\includegraphics[scale=0.35]{figure3}
						\caption{运行结果}
						\label{fig-7}
					\end{figure}
					
					\item 具体的实验
					
					\begin{figure}[h]
						\centering
						\includegraphics[scale=0.35]{figure4}
						\caption{进入nao系统}
						\label{fig-8}
					\end{figure}
					
				\end{enumerate}
	\section{结束语}
		NAO机器人平台有着丰富的功能，同时拥有各种传感器，被广泛应用到对机器人控制的研究方面。本文利用Python语言进行了多通道的人机交互案例研究，可以为机器人的应用打下良好的铺垫。
		人与机器的互动将变得越来越频繁，而人机交互技术的成熟与否很大程度上会影响用户的体验。NAO机器人每个通道比较简单，但是在多通道的条件下，通道之间的配合、异常处理就变得很重要了。
		实验还有很多不足的地方例如语音识别不准确、人脸识别不准确等，都是进一步实验准备的重点。下一步考虑在处理好多个通道条件人机交互后，将进行基于NAO的多通道人机交互开发。
		
		
		
	\begin{thebibliography}{99}
		
		\bibitem{c1}柏雪峰,杨斌.基于NAO机器人目标识别与定位算法[J].成都信息工程学院学报,2014,29(06):625-629.
		\bibitem{c2}张婷.NAO机器人在自闭症干预中的应用[J].系统仿真技术,2013,9(04):327-331+338
		\bibitem{c3}张仁彦,刘孟茹,孔凡超,赵传林,赵洪亮.基于Python的Nao机器人实验系统设计[J].中国现代教育装备,2017(01):4-6.
		\bibitem{c4}肖义涵. 以NAO机器人为平台的人机互动技术研究[D].上海交通大学,2014.
		\bibitem{c5}张生. NAO机器人的目标识别与定位研究[D].安徽大学,2013.
		\bibitem{c6}李晓辉. 基于多NAO机器人的路径规划与搬运研究[D].哈尔滨工业大学,2016.
		\bibitem{c7}NAO——创造交互型的机器人[J].机器人技术与应用,2014(03):63-65.
		\bibitem{c8}徐佳理. 基于多重触控的多通道人机交互界面设计研究[D].同济大学,2008.
		\bibitem{c9}丁娜娜. 面向任务的仿人机器人室内定位导航技术[D].山东大学,2014.
		\bibitem{c10}科大讯飞发布语音云技术及语音输入法. 腾讯科技 2010-10-27
		\bibitem{c11}刘宝亮 图灵机器人召开创新大会宣布平台开发者突破23万.  中国经济导报 2016-08-03
		\bibitem{c12}图灵机器人发布图灵智能故事机方案 深度布局儿童场景. IT168 2017-07-14
    \end{thebibliography}
\end{document}